\chapter{Resultados}
En este capítulo se muestran los resultados logrados con este \ac{PFC}, así como
las técnicas que ha sido necesario utilizar para llegar a los mismos. Para ello
se describirán varias fases, desde la ejecución

\section{Diseño del videojuego}

En este sección se trata de explicar, sin entrar en detalles técnicos, los
detalles funcionales del videojuego. Siguiendo la estructura marcada por
\cite{game_design} sobre los documentos necesarios para el desarrollo de un
videojuego, aunque se realizarán versiones reducidas de los mismos.
\subsection{Desarrollo del concepto}

En este apartado se incluyen breves explicaciones del concepto del videojuego,
proporcionando pequeños ejemplos de juegos ya existentes, que ayudan a concretar de
forma sencilla el concepto subyacente del videojuego.  Los diferentes
subapartados son:
\begin{description}

\item[El concepto básico] Una explicación breve de apenas dos líneas, en las que
  debe esbozarse el concepto del juego.
\item[La propuesta del juego] Se expone de qué va el juego, porqué puede ser
  exitoso y como se obtendrá rentabilidad económica del mismo.
\item[GamePlay] Se describe que acciones puede realizar el jugador en el juego.
  

\end{description}

\paragraph{El concepto básico}
TOWER3D será un juego de tipo Tower Defense, en el que el jugador se defenderá
de hordas de enemigos que atraviesan un mapa siguiente un camino, colocando y
mejorando torres defensivas a lo largo de un mapa.

\paragraph{La propuesta del juego}
En este apartado se exponen las principales características del juego, que
permiten obtener una idea bastante aproximada del concepto:

\begin{itemize}

\item TOWER3D estará orientado a plataformas móviles. Esto permitirá reducir
  costes en el arte gráfico, así como poder facilitar la distribución del juego
  a un número mayor de jugadores que en plataformas sobremesa tradicionales. De
  esta manera, el gasto de distribución del juego también se reduce.
\item TOWER3D es un juego sencillo, que debe pretender ser usado como juego
  casual. Así, su público objetivo no serán necesariamente jugadores
  tradicionales, sino un `target' mucho más amplio. Las partidas no durarán más
  de 15 minutos usualmente, así que no será necesario retener mucho tiempo la
  atención del jugador.
\item El nivel de dificultad estará cuidadosamente equilibrado, para que al
  jugador le resulte un reto, permitiendo un efecto de enganche que haga al
  jugador volver a jugar una partida en cualquier tiempo de ocio disponible,
  aunque sea breve.
\item Es importante que el juego no ocupe mucho espacio en la memoria del
  dispositivo que se instale, ya que se busca que el juego no sea elegible por
  el usuario para desinstalar a la hora de liberar memorial de su dispositivo.
\item Tendrá una ambientación futurista de estilo Steam Punk (ver figura
  \ref{img:steamPunk}) simplificada, que es vistosa y a la vez relativamente
  sencilla de modelar.
  \begin{figure}[h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{imagenes/steamPunk.jpg}
      \caption{Dos robots de ambientación Steam Punk}
      \label{img:steamPunk}
    \end{center}
  \end{figure}


\item El jugador dispondrá de diferentes modelos de torre, para que pueda
  realizar diferentes estrategias.
\item Las torres podrán ser mejoradas, para que el jugador tenga una sensación
  de progreso a lo largo de la partida.
\item Los records serán almacenados en el dispositivo, de tal manera que el
  jugador tenga una motivación para volver a jugar, para superarse a si mismo.

  
\end{itemize}

\paragraph{GamePlay}

Una vez empezado una partida de TOWER3D, el jugador dispone de un tiempo fijo
para realizar sus acciones antes de que empiecen a aproximarse enemigos al mapa.

Acabado dicho tiempo, empezarán a aparecer enemigos en el mapa, que irán
siguiendo el camino que cruza dicho mapa, hasta llegar al otro lado.

Cada enemigo que consiga cruzar al otro lado del mapa, resta una vida al jugador
(que empieza con una cantidad de vidas iniciales). Si el jugador se queda sin
vidas, pierde.  Para intentar evitar que los enemigos crucen el mapa, el jugador
puede realizar determinadas acciones.  Todas las acciones que puede realizar el
jugador le cuestan dinero, del que dispone una cantidad inicial. El jugador
obtendrá dinero adicional cada vez que una de sus torres acabe con un
enemigo. El dinero otorgado por cada enemigo destruido es diferente, según el
tipo de enemigo.  Con ese dinero, el jugador puede construir torres
defensivas. Dichas torres funcionan de manera autónoma, es decir, el jugador
sólo debe situarlas en el mapa.  Para construir las torres, el jugador dispone
de unos iconos en la parte inferior derecha (figura \ref{img:iconosTorre}). Si
el jugador arrastra un icono a una posición válida del mapa (una que no esté en
un camino y que no contenga otra torre), una nueva torre del tipo
correspondiente al icono arrastrado será construido.
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/iconosTorre.png}
    \caption{Iconos de construcción de torres}
    \label{img:iconosTorre}
  \end{center}
\end{figure}

Una vez construidas esas torres, serán capaces de girar sobre sí mismas,
apuntando al primer enemigo que entre dentro de su radio de alcance, y
disparándole hasta acabar con el o hasta que salga de su radio de alcance.  Las
torres pueden dañar más de un enemigo con un único proyectil, si estos enemigos
están lo suficientemente juntos.

El jugador puede seleccionar cada torre pulsando sobre ella. Al hacerlo,
aparecerá un panel informativo con las características de dicha torre, además de
un botón que al pulsarlo, permite al jugador mejorar las características de
dicha torre, pagando una cantidad de dinero.

Cada torre tiene una serie de niveles de mejora disponibles, siendo imposible
mejorarlas cuando llegan al nivel más alto.

El juego se compone de varias oleadas de enemigos. Una vez finalizada una oleada
de enemigos, el jugador dispondrá de un tiempo definido hasta que empiece la
siguiente oleada.  Cada oleada puede componerse de uno o varios tipos de
enemigos. De cada tipo puede haber un número diferente de enemigos.


\section{Preparando el entorno}
En este apartado se describe la preparación del entorno de desarrollo. Es
necesario un apartado propio en el documento, ya que el entorno de desarrollo
tiene muchas particularidades.
\subsection{Instalación de Android NDK y SDK}

Aunque en \cite{ogre_android} se comenta que se ha probado con la versión 8b, es
una versión muy antigua que no da soporte a las versiones actuales de
Android. Este prototipo se ha realizado con la última versión disponible (en el
momento en el que se empezó el desarrollo del mismo), la versión 10e. Es
importante no instalar la versión de x64, porque el toolchain de Ogre3D no
funciona correctamente con esta versión.

Es importante también decidir qué versión será el requisito mínimo del
prototipo. Es necesario conocer también el nivel de \ac{API} que corresponde a
dicha versión, puesto que será uno de los parámetros necesarios a la hora de
generar la aplicación para Android. En la figura \ref{img:android_api} se puede
observar la relación entra el nivel de \ac{API} y la versión de Android.

En \cite{android_api} está publicada una tabla que relaciona cada versión de
Androdid su \ac{API} correspondiente.
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/api_android.png}
    \caption{Relación entra la versión de Android y el nivel de \ac{API}
      \cite{android_api}.}
    \label{img:android_api}
  \end{center}
\end{figure}

Para el prototipo se escogió la versión de Android 4.2, que corresponde al nivel
de \ac{API} 17.

\subsection{Compilando Ogre3D para Android}

Aunque existe una guía para la compilación de Ogre3D en Android
\cite{ogre_android}, está algo desactualizada y omite varios pasos
importantes. En este apartado se remarcan las correcciones que son necesarias
para que la compilación de Ogre3D funcione correctamente.


\subsubsection{Descarga del código fuente}
Es necesario descargar la versión 1.9 del código fuente de Ogre3D. Sin embargo,
no es conveniente descargar la etiqueta 1.9 del repositorio de Ogre3D
(\url{https://bitbucket.org/sinbad/ogre/}) porque tras el etiquetado de la misma
se subieron archivos que son necesarios para la posterior compilación del código
fuente. En la figura \ref{img:branch_ogre} se puede observar que la fecha de
etiquetado de la versión estable 1.9 es el 0-12-2013.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=12cm]{imagenes/tag_ogre.png}
    \caption{Etiqueta 1.9 del código fuente de Ogre3D.}
    \label{img:branch_ogre}
  \end{center}
\end{figure}

Concretamente, la versión etiquetada no compila porque le faltan dos
archivos. Debe bajarse la versión de la rama, que tiene cambios mucho más
actuales, y que si compila correctamente.
\subsection{Descarga y compilación de las dependencias de OGRE3D}

Las instrucciones que se indican en \cite{ogre_android} son correctas. Las
dependencias de Ogre3D compilan correctamente sin necesidad de ningún ajuste.


\subsubsection{Compilando Ogre3D}

Ogre3D para Android se compila con la herramienta CMake. CMake es una
herramienta multiplataforma que permite generar o automatizar código.

Como se remarca en \cite{ogre_android}, es necesario cambiar los nombres de las
toolchain por los apropiados, ya que la instalar una versión más nueva del
\ac{NDK} de Android, el nombre es diferente. En el caso del prototipo, que
utiliza la versión 10e del \ac{NDK} de Android, el nombre de la toolchain es
arm-linux-androideabi-4.9.

Una vez corregido esto, es posible que sea necesario corregir varios problemas

\paragraph{Problema con la detección del Endianess} Es posible que dé un error
al intentar averiguar si estamos trabajando con un sistema operativo Little
Endian o Big Endian. La solución para este problema es en primera instancia
averiguar si el sistema es Big Endian o Little Endian (en Linux, ver listado
\ref{code:lscpu}). Una vez determinado, sustituir las líneas que aparecen en el
listado \ref{code:bigendian} por \ref{code:setbigendian}.
\begin{listing}[ float=ht, language = bash, caption = {Comando para averiguar si
    el sistema es Big Endian o Little Endian en Linux.}, label = {code:lscpu}]
  lscpu | grep Endian
\end{listing}


    
\begin{listing}[ float=ht, language = C, caption = {Líneas a sustituir en
    CMakeList.txt}, label = {code:bigendian}]
  
  # determine system endianess if (MSVC) # This doesn't work on VS 2010 # MSVC
  only builds for intel anyway set(OGRE_TEST_BIG_ENDIAN FALSE) else()
  include(TestBigEndian) test_big_endian(OGRE_TEST_BIG_ENDIAN) endif()}
\end{listing}


    \begin{listing}[
  float=ht,
  language = C,
  caption  = {Código para establecer Little Endian  en CMakeList.txt. Cambiar
    FALSE por TRUE si el sistema es Big Endian
  },
  label    = {code:setbigendian}]
  set(OGRE_TEST_BIG_ENDIAN FALSE)
\end{listing}


\paragraph{Errores al buscar el directorio de las librerías de C++} Es
necesario, si no se opera con la versión 8b del \ac{NDK} de Android, cambiar las
rutas que apuntan a los directorios de include y libs del \ac{NDK}. Dicha
información se encuentra en el archivo
\url{CMake/toolchain/android.toolchain.cmake}. En la versión de Ogre del
prototipo, son las líneas 693 y 694 (ver \ref{code:ruta_std_android}).
\begin{listing}[ float=ht, language = C, caption = {Corregir los paths de estás
    líneas. Solamente será necesario cambiar el número de versión (en este
    ejemplo 4.9) }, label = {code:ruta_std_android}]
  set( __stlIncludePath
  "\${ANDROID_NDK}/sources/cxx-stl/gnu-libstdc++/4.9/include" ) set(
  __stlLibPath
  "\${ANDROID_NDK}/sources/cxx-stl/gnu-libstdc++/4.9/libs/\${ANDROID_NDK_ABI_NAME}"
  )
\end{listing}

\paragraph{Errores FreeType y PKGConfig} Es necesario modificar el comando de
ejecución de CMake que viene en \cite{ogre_android}, ya que faltan por añadir
ciertos flags de compilación que son necesarios para que la ejecución funcione
correctamente (ver listado \ref{code:cmake_ogre}).
\begin{listing}[ float=ht, language = bash, caption = {Comando para compilar
    Ogre para Android. Los 4 últimos flags no figuran en \cite{ogre_android}},
  label = {code:cmake_ogre}]
  cmake -DCMAKE_TOOLCHAIN_FILE="../CMake/toolchain/android.toolchain.cmake"
  -DOGRE_DEPENDENCIES_DIR="/home/flush/PFC/ogredeps/build"
  -DANDROID_ABI=armeabi-v7a -DANDROID_NATIVE_API_LEVEL=17
  -DANDROID_TOOLCHAIN_NAME=arm-linux-androideabi-4.9 ..
  -DFREETYPE_FT2BUILD_INCLUDE_DIR=/home/flush/PFC/ogredeps/build
  -DPKG_CONFIG_EXECUTABLE=/usr/bin/pkg-config -DCMAKE_C_COMPILER_ENV_VAR=CC
  -DCMAKE_CXX_COMPILER_ENV_VAR=CXX
\end{listing}

\paragraph{Errores en la compilacion de SampleBrowser} SampleBrowser es un
explorador de ejemplos que viene incluido en en el código fuente de
Ogre3D. Presenta un sencilla interfaz donde se pueden probar diferentes técnicas
y funcionales de Ogre3D mediante ejemplos simples.  Como SampleBrowser viene
preparado para funcionar en Android, es muy útil compilarlo para ver como
trabaja Ogre3D con Android. Sin embargo, tampoco esto exento de errores:
\begin{itemize}
\item En el fichero Android.mk, en el cual, entre otras cosas se especifican las
  librerías que se enlazan con SampleBrowser, el nombre de la librería zziplib
  está mal escrito. Donde dice -lzzip debería poner -lzziplib.
\item En el fichero Application.mk, es necesario cambiar la manera en la que se
  enlazan las librerías \ac{STL} (el \ac{NDK} de Android incluye una versión
  propia y reducida de las mismas) de estática a dinámica. Para ello hay que
  cambiar la línea \lstinline{APP_STL=static} por \lstinline{APP_STL=shared}.
\item las instrucciones \lstinline{include} de la librería OIS no están
  correctamente especificadas.La estructura de directorios no concuerda
  correctamente con la estructura de OIS que se encuentra en las dependencias de
  Ogre3D.

\end{itemize}


\section{Arquitectura del proyecto}

El proyecto se ha estructurado en cuatro módulos bien diferenciados:
\begin{description}
\item [Gestión de enemigos] Encargado de la generación de enemigos, de moverlos
  por el mapa y de gestionar sus puntos de vida.
\item [Gestión del mapa] Se encarga del pathfinding y del dibujado del mapa.
\item [Gestión de las torres] Es el encargado de construir las torres, así como
  del sistema de seguimiento de las torres.
\item [Sistemas transversales o de apoyo] Diversos sistemas que no tienen una
  agrupación funcional, como el sistema de sonido.
\end{description}

\subsection{Gestión de Enemigos}

La gestión de enemigos engloba varios aspectos:
\begin{itemize}
\item Definición de tipos de enemigos y sus atributos asociados.
\item Movimiento de los enemigos.
\item Gestión de la aparición y desaparición de enemigos en el mapa (sea porque
  han llegado al final del mismo, o porque han sido destruidos)
\item Gestión de las oleadas de enemigos.
\end{itemize}

En la figura \ref{img:gestion_enemigos} se puede observar de manera global las
clases que intervienen en la gestión de enemigos:

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=16cm]{imagenes/GestionEnemigos.png}
    \caption{Diagrama de Clases del modulo de gestión de enemigos.}
    \label{img:gestion_enemigos}
  \end{center}
\end{figure}

A continuación se detallan las cuatro clases que intervienen, una por una:

\subsubsection{Enemy}

Es la clase que representa el estado de un enemigo. Almacena toda la información
del estado del enemigo, como su velocidad, sus puntos de vida... etc.  También
contiene información sobre la ruta que debe seguir para cruzar el mapa, en forma
de un vector de waypoints.  Además, almacena todos los componentes necesarios
para la visualización del enemigo, como la malla, los sistemas de partículas o
el SceneNode de Ogre3D. Así mismo, en su destructor se encarga de destruir todos
los componentes visuales asociados.  Los métodos mas importantes de la clase
Enemy son:
\begin{description}

\item [update] Este método es ejecutado en todas las iteraciones del bucle de
  juego para actualizar la posición del enemigo si está activado o, en caso
  contrario, comprobar si su tiempo de activación se ha cumplido. Si el modelo
  3D correspondiente al enemigo tiene definida una animación denominada
  \lstinline{Run}, esta animación es actualizada también.  Este método devuelve
  true, si el enemigo ha llegado al final del mapa y false en caso contrario.
\item [hit] Este método se ejecuta cada vez que un enemigo es impactado por un
  proyectil. El único parámetro de este método es el número de puntos de daño
  que realiza el proyectil. Dichos puntos de daño son restados de la vida que le
  queda al enemigo. Si el resultado es igual o menor que 0, este método devuelve
  true, para indicar que el enemigo ha sido destruido. En caso contrario
  devuelve false.


\end{description}


\subsubsection{EnemyFactory}

Siguiendo el patrón Factory, esta clase se encarga de la creación de objetos de
tipo Enemy.  Para ello, hace eso un fichero de configuración denominado
\lstinline{enemys.cfg} en el cual se guarda la información relativa a cada tipo
de enemigo.  De esta manera se facilita enormemente la tarea de definir nuevos
enemigos, ya que no es necesario recompilar el proyecto.
\begin{listing}[ float=ht, language = C++, caption = {Ejemplo del contenido de
    enemys.cfg}, label = {code:enemyscfg}]
  [Monocycle]
  speed=2 life=25 rotateY=-90 meshName=Monocycle.mesh points=10; money=5;


  [Robot] speed=1 life=200 rotateY=-90 meshName=robot.mesh points=30; money=15;
\end{listing}

En el listado \ref{code:enemyscfg} se muestra un ejemplo del archivo
\lstinline{enemys.cfg}, que se interpreta de la siguiente manera:
\begin{description}
\item [Identificador]Entre corchetes aparece el identificador del enemigo. En el
  ejemplo \ref{code:enemyscfg} se definen dos enemigos: Monocycle y Robot. Todos
  los atributos que se encuentran entre el identificador de un enemigo y el
  siguiente identificador de enemigo (o el final del archivo) aplican al
  primero.
\item [speed] Con el atributo speed se definen cuantas unidades de Ogre3D es
  capaz de recorrer el enemigo en un segundo de tiempo. La velocidad del enemigo
  es uniforme durante toda la vida del mismo.
\item [life] Este atributo sirve para indicar cuantos puntos de vida debe sufrir
  el enemigo para ser destruido.
\item [rotateY] En ocasiones, sobre si se utilizan modelos de terceros, es
  posible que sea necesario realizar alguna transformación. Así, es posible
  aplicar al enemigo una rotación inicial sobre la vertical (Eje Y en Ogre3D)
  para asegurarse de que el enemigo está orientado correctamente.
\item [meshName] Es el nombre del archivo .mesh en el que se encuentra el modelo
  del enemigo. El formato .mesh es el formato que Ogre3D soporta para sus
  modelos.
\item [points] El número de puntos que recibe como recompensa el jugador cada
  vez que una de sus torres destruye un enemigo de este tipo.
\item [money] La cantidad de dinero que gana un jugador cuando un enemigo de
  este tipo es destruido por una de sus torres.
\end{description}



\subsubsection{Wave}
Representa una oleada de enemigos. Una oleada es una serie de enemigos, que
pueden ser del mismo tipo o no, que aparecen en el mapa de forma más o menos
continuada.  Así, en el objeto Wave se definen cuantos enemigos aparecen de cada
tipo, cada cuanto aparecen, etc... Además, cada objeto Wave lleva asignado un
tiempo de inicio de la oleada (que marca cuando deben aparecen los enemigos en
el mapa) y un tiempo de fin de la misma, que el sistema utiliza para calcular el
inicio de la siguiente oleada.  Cada objeto Wave es responsable de actualizar la
posición de sus enemigos, así como de comprobar que enemigos son impactados por
los proyectiles lanzados por las torres.

Los métodos más importantes de la clase Wave son:
\begin{description}
\item [updateWaves] Este método se ejecuta en todas la iteraciones del bucle de
  juego. Se encarga de ejecutar el método \lstinline{update} de todos los
  enemigos que componen la oleada.  Esta ejecución actualiza la posición del
  enemigo, si está activo, o lo activa si no lo está y ha alcanzado su tiempo de
  activación.Si alguna de las ejecuciones del método \lstinline{update} devuelve
  true, significa que el enemigo ha llegado al final del mapa, por lo que el
  enemigo es eliminado.  El método \lstinline{updateWaves} devuelve un valor
  igual al número de enemigos que han llegado al final del mapa. Dicho valor
  será utilizado para restar dicha cantidad a las vidas restantes del jugador.
\item[manageHits] Este método recibe como parámetro una lista de los proyectiles
  disparados por las torres que han llegado a su punto de impacto. Después
  comprueba si algún enemigo está dentro del rango de splash del proyectil.  Si
  es así, se ejecuta el método \lstinline{hit} del objeto Enemy correspondiente,
  pasándole como parámetro el número de puntos de daño del proyectil. Si el
  método devuelve true, significa que el enemigo ha sido destruido con dicho
  impacto. En ese caso, se obtienen las recompensas en puntos y dinero que
  correspondan al tipo de enemigo y se acumulan.  Una vez finalizadas todas las
  comprobaciones, este método devolverá las recompensas en puntos y dinero
  acumuladas por el jugador por los enemigos destruidos.
    
\end{description}

\subsubsection{WaveManager}
WaveManager actúa como factoría para la creación de objetos de tipo Wave, de
forma similar a como funciona EnemyFactory.  Además, en este caso WaveManager
gestiona además todos los objetos Wave creados, y se encarga de actualizarlos y
de activarlos cuando alcanzan su tiempo de inicio de oleada, siguiendo pues el
patrón Mediator.  También invoca a cada objeto Wave activo para que compruebe si
alguno de los enemigos que lo forman sufre daño por alguno de los proyectiles
activos lanzados por las torres.  Como en el caso de EnemyFactory, se utiliza
también un fichero de configuración que define las características de cada
oleada (Como número de enemigos, tipo, intervalos de aparición, etc...).

\begin{listing}[ float=ht, language = C++, caption = {Ejemplo del contenido de
    waves.cfg}, label = {code:wavescfg}]
[wave]
enemyType1=Monocycle enemyNumber1=1 enemyInterval1=1

enemyType2=Robot enemyNumber2=1 enemyInterval2=3 enemyDelay2=-10

[wave1] enemyType1=Monocycle enemyNumber1=20 enemyInterval1=1

enemyType2=Robot enemyNumber2=5 enemyInterval2=3 enemyDelay2=-10

[wave2] enemyType1=Monocycle enemyNumber1=20 enemyInterval1=1

enemyType2=Robot enemyNumber2=5 enemyInterval2=3 enemyDelay2=-5

\end{listing}

Como se puede observar en \ref{code:wavescfg} cada oleada se define con los
siguientes atributos:
\begin{description}
\item [Identificador] Entre corchetes se encuentra siempre el identificador
  \lstinline{wave} seguido de un número (o de sin número, si es la primera
  oleada).  No es necesario que las oleadas estén definidas por orden. Una
  oleada se compone de varios grupos de enemigos, que están definidos por los
  atributos que se encuentran a continuación del identificador.
\item [enemyType] Este atributo va siempre seguido de un número, que indica a
  que grupo de enemigos de la oleada pertenece. El valor de este atributo indica
  el tipo de enemigo del que serán todos los enemigos de este grupo. El tipo
  debe estar definido en enemys.cfg.
\item [enemyNumber] Número de enemigos que conformar este grupo. Debe ir seguido
  de un número para indicar a que grupo de enemigos pertenece. Debe ser mayor
  que 0.
\item [enemyInterval] Número de segundos que pasan entre la aparición de un
  enemigo del grupo y el siguiente. Si se aumenta los enemigos aparecerán mas
  espaciados, y si se reduce, más juntos.
\item [enemyDelay] Es el único atributo opcional. Permite adelantar o retrasar
  la aparición de un grupo de enemigos. De esta manera es posible conseguir que
  varios grupos aparezcan de forma simultanea.
\end{description}

\subsection{Gestión de las torres}

La gestión de las torres engloba entre otros los siguientes aspectos:
\begin{itemize}

\item Creación de torres y definición de tipos de torre.
\item Mejora de las torres
\item Sistema de seguimiento de enemigos para las torres.
\item Gestión de proyectiles lanzados
\item Control de validez del lugar de construcción de las torres.
  
\end{itemize}

En la figura \ref{img:gestion_torres} se puede observar de manera generalizada
las clases que intervienen en la gestión de las torres.


\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=16cm]{imagenes/torres.png}
    \caption{Diagrama de Clases del módulo de gestión de torres.}
    \label{img:gestion_torres}
  \end{center}
\end{figure}

El módulo se compone de las siguientes tres clases:

\subsubsection{Projectile}

Esta clase representa un proyectil disparado por una torre. Tiene atributos como
el modelo3D que representa el proyectil, el daño que inflige, la velocidad a la
que viaja, etc...  El método más importante de la clase Projectile es:
\begin{description}
\item [updateAndCheck] Este método actualiza la posición del proyectil y
  comprueba si ha llegado a su destino. Es importante resaltar que el destino de
  un proyectil es fijado en el momento en el que se dispara y no varía
  después. Esto quiere decir que un enemigo lo suficientemente rápido podría no
  ser dañado por un proyectil que se ha disparado contra él, porque podría estar
  lejos de la zona de impacto para cuando el proyectil llegara a su destino.  Si
  el método devuelve true, es que el proyectil ha llegado a su punto de impacto.
\end{description}

\subsubsection{Tower}

Esta clase representa una torre que ha sido o está siendo construida por el
jugador.  Lo métodos más importantes de la clase Tower son:
\begin{description}
\item [activate] Este método es el invocado cuando el jugador posiciona una
  torre en el mapa. Dicha torre pasa a estar anclada en el terreno (ya no se
  moverá siguiendo el cursos del ratón) y empezará a disparar a los enemigos que
  se acerquen.
\item [CheckEnemyOnRange] Este método recibe como parámetro un enemigo y se
  ejecuta una vez en cada iteración del bucle de juego por cada enemigo que
  este activo en el mapa. Se compone de tres pasos:
  \begin{itemize}
  \item Si la torre no tiene un enemigo asignado o bien el enemigo que tenía
    asignado se ha salido del rango de acción de la torre, se comprueba si el
    enemigo pasado por parámetros se encuentra dentro del rango de acción de la
    torre. Si es el caso, pasa a ser el nuevo enemigo objetivo de la torre.
  \item Se comprueba si la torre esta alineada con el enemigo objetivo. Si no es
    el caso, se gira la torre hacia el enemigo, realizando una rotación sobre la
    vertical de tantos grados como le permite su velocidad de giro.

  \item Por último se comprueba si la cadencia de tiro permite disparar al
    enemigo objetivo de la torre (si es que lo hay).  También se comprueba que
    la torre esté correctamente orientada hacia el enemigo, permitiéndose una
    tolerancia en la orientación de dos grados.  Si se cumplen ambas
    condiciones, la torre lanza un proyectil al sitio donde se encuentra el
    enemigo este momento.
  \end{itemize}
\item [updateAndCheckHits] Este método comprueba si los proyectiles lanzados por
  la torres han llegado a su punto de impacto, ejecutando el método
  \lstinline{updateAndCheck} de la clase Projectile para cada proyectil lanzado
  por la torre. Este método devuelve una lista con los proyectiles que han
  llegado a su punto de impacto, que su vez son eliminados de la lista que
  mantiene la torre de proyectiles lanzados, por lo que dejan de estar bajo su
  control.
\item [showProperties] Este método muestra un panel con las características de
  la torre, en el cual, si la torres es mejorable, aparece un botón de mejorar
  torre.
\end{description}

\subsubsection{TowerFactory}
Otro clase que sigue el patrón Factory. De manera similar al EnemyFactory y al
WaveManager, esta clase también lee toda la información referente a los tipos de
torres disponibles para el jugador de un archivo de configuración, denominado
towers.cfg.  Dicho archivo permite especificar diferentes tipos de torres,
incluso definir nuevos sin necesidad de recompilar el proyecto. En este archivo
se definen cosas como el precio de la torre, el alcance, la malla 3D y las
características de sus proyectiles.  Además, si una torre puede ser mejorada, se
definen las diferentes mejoras de la torre. Para ello se definen torres con el
mismo nombre, seguidas de un número que indica que grado de mejora es. Si no
lleva número, es la torre básica. Si lleva un 1, es la primera mejora, si lleva
un 2, la segunda, etc... Un ejemplo de archivo de configuración.

Mas en detalle, un ejemplo del archivo \lstinline{towers.cfg} puede verse en el
listado \ref{code:towerscfg}.
\begin{listing}[ float=ht, language = C++, caption = {Ejemplo del contenido de
    towers.cfg}, label = {code:towerscfg}]
  [CanonTower]
  range=3 damage=10 timeReload=2 splashArea=2 shootPosition=0 1 0
  projectileMeshName=cannonBall.mesh meshName=torreCanon.mesh projectileSpeed=20
  shootSound=canonShoot.wav rotationSpeed=90 initialOffset=0 0.3 0 initialScale=
  0.5 0.5 0.5 price=50


  [CanonTower1] range=3 damage=20 timeReload=2 splashArea=2 shootPosition=0 1 0
  projectileMeshName=cannonBall.mesh meshName=torreCanon.mesh projectileSpeed=20
  shootSound=canonShoot.wav rotationSpeed=90 initialOffset=0 0.3 0 initialScale=
  0.5 0.5 0.5 price=50


  [machineGunTower] range=4 damage=2 timeReload=1 splashArea=1 shootPosition=0 1
  0 projectileMeshName=bullet.mesh meshName=machineGunTower.mesh
  projectileSpeed=50 shootSound=bullet.wav rotationSpeed=90 initialOffset=0 0.1
  0 initialScale= 0.3 0.3 0.3 price=25

  [machineGunTower1] range=4 damage=4 timeReload=0.8 splashArea=1
  shootPosition=0 1 0 projectileMeshName=bullet.mesh
  meshName=machineGunTower.mesh projectileSpeed=50 shootSound=bullet.wav
  rotationSpeed=90 initialOffset=0 0.1 0 initialScale= 0.3 0.3 0.3 price=25



\end{listing}

La forma de definir torres es:
\begin{description}
\item [Identificador] Como en los archivos anteriores, entre corchetes se situa
  el identificador de la torre. Si el identificador no tiene un número al final,
  se trata de una torre de nivel 0. En cambio si lo tiene, indica el nivel de la
  torre, siendo pues una mejora de la misma. Así, según el ejemplo de
  \ref{code:towerscfg}, se han definido dos tipos de torres: CanonTower y
  machineGunTower; ambas tienen una mejora disponible.  No pueden existir
  mejoras de torre que no sean correlativas, es decir, si existe CanonTower3,
  deben estar definidas CanonTower, CanonTower1 y CanonTower2
\item [range] Indica el alcance de la torre, en unidades de Ogre3D. El alcance
  se utiliza tanta para como alcance de detección de enemigos así como para la
  distancia máxima a la que se puede disparar.
\item [damage] El número de puntos de daño que causa a un enemigo los
  proyectiles disparados por esta torre.
\item [timeReload] El tiempo en segundos que debe pasar tras el disparo de una
  torre, para que esta pueda volver a efectuar el disparo. Es la inversa de la
  cadencia de disparo.
\item [splashArea] Cuando un proyectil impacta, no sólo hace daño en el punto
  exacto donde impacta, si no también en un área circundante. Este atributo
  indica el tamaño de dicho área.
\item [shootPosition] Este atributo es un vector tridimensional, cuyas
  coordenadas están separadas por espacios. Indica el punto relativo a la
  posición de la torre desde el que si disparará el proyectil. Esto es necesario
  debido a que el cañón de la torre (o el elemento desde el que debería salir el
  proyectil) no suele coincidir con el centro de la torre.
\item [projectileMeshName] Indica el modelo 3D del proyectil que lanza esta
  torre.
\item [projectilSpeed] Este atributo indica la velocidad a la que viaja el
  proyectil. Aunque se puede indicar cualquier valor positivo, valores menos que
  10 no funcionan bien porque el proyectil es demasiado lento.
\item [shootSound] Efecto de sonido que debe reproducirse al disparar la
  torre. Es bastante importante que dicho efecto de disparo sea corto y no tenga
  ningún silencio al principio, ya que el jugador pierde la sensación de
  sincronismo entre el disparo y el sonido.
\item[rotationSpeed] Indica con que velocidad puede rotar la torre mientras se
  orienta hacia su enemigo objetivo. La velocidad es indicada en grados por
  segundo. Valores por debajo de 45 son demasiado lentos, y normalmente la torre
  no consigue orientarse nunca para disparar contra el enemigo. Tampoco
  funcionan bien valores por encima de 180, porque no se aprecia la rotación,
  parece que la torre simplemente se orienta correctamente en solo paso, sin
  movimiento.
\item [initalOffset] Este atributo permite indicar un vector tridimensional de
  desplazamiento que se aplica a la torre antes de ser construida. Es útil si el
  modelo de la torre no tiene su centro en la base, ya que si no se aplica el
  desplazamiento en estos casos, la torre se ve cortada por el plano.
\item [initialScale] Es posible indicar en este atributo un escalado inicial en
  la torre. Así, es posible incorporar cualquier modelo de torre de terceros,
  sin necesidad de tener que escalarlo en un editor 3D.

\end{description}


\subsection{Gestión del mapa}

Las clases que se utilizan para la gestión del mapa son las siguientes:

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=16cm]{imagenes/mapas.png}
    \caption{Diagrama de Clases del módulo de gestión de mapas.}
    \label{img:gestion_mapas}
  \end{center}
\end{figure}

A continuación se detallan las clases por separado:

\subsubsection{MapTile}

Representa una porción de Mapa, que está dividido en casillas.  Antes de que se
tomara la decisión de utilizar una única malla estática para visualizar el mapa
(ver sección de decisiones técnicas) también poseía una representación visual.
Representa la posición de la casilla en el mapa.

\subsubsection{graphmlBoost}

Es una clase de utilidades que permite leer un archivo en formato GraphML
\cite{graph_ml}, así como realizar búsquedas para encontrar un camino óptimo en
un grafo.  Este grafo es el que se utilizará para calcular el camino que siguen
los enemigos al cruzar el mapa. Hace uso de la librería Boost\cite{boost} tanto
para las búsquedas como para el parseo del fichero GraphML.

Un archivo GraphML es un archivo XML con unas etiquetas concretas.En el listado
\ref{code:graphml} se puede ver un ejemplo.

\begin{listing}[ float=ht, language = XML, caption = {Un archivo graphML}, label
  = {code:graphml}]
  
  <graphml xmlns="http://wgraphml.graphdrawing.org/xmlns"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://graphml.graphdrawing.org/xmlns
  http://graphml.graphdrawing.org/xmlns/1.0/graphml.xsd">
  <key id="keyIdNodo" for="node" attr.name="id" attr.type="string"/>
  <key id="keyX" for="node" attr.name="x" attr.type="string"/>
  <key id="keyY" for="node" attr.name="y" attr.type="string"/>
  <key id="keyZ" for="node" attr.name="z"  attr.type="string"/>
  <key id="keyType" for="node" attr.name="type" attr.type="string"/>
  <key id="keySource" for="edge" attr.name="source" attr.type="int"/>
  <key id="keyTarget" for="edge" attr.name="target" attr.type="int"/>
  <key id="keyWeight" for="edge" attr.name="weight" attr.type="int"/>
  <graph id="level.001" edgedefault="undirected" >
    <node id="0" >
      <data key="keyIdNodo">0</data>
      <data  key="keyX">10.037900924682617</data>
      <data key="keyY">0.0</data>
      <data  key="keyZ">-7.0</data>
      <data key="keyType">terrain</data>
    </node>
    <node id="1" >
    ...
    <edge id="e1386" source="0" target="1" >
      <data key="keySource">0</data>
      <data key="keyTarget">1</data>
    </edge>
    <edge id="e1390" source="694"target="722" >
    <data key="keySource">694</data>
    ...

\end{listing}

Las partes que componen un archivo graphML son:

\begin{description}
\item [<graphml>] Etiqueta raiz.
\item [<key>] Cada una de estas etiquetas define un atributo de los nodos y de
  las aristas. La etiqueta estos atributos:
  \begin{description}
  \item [id] Identificador del atributo.
  \item[for] Tiene dos posibles valores: \lstinline{node} si el atributo que se
    está definiendo es aplicable a los nodos, o \lstinline{edge} si es aplicable
    a las aristas.
  \item [attr.name] Nombre del atributo
  \item [attr.type] Tipo del atributo.
  \end{description}
  \item [<graph>] Esta etiqueta sirve para indicar la definición de un grafo. Un
    archivo graphML puede contener cualquier número de grafos. Posee dos
    atributos:
    \begin{description}
    \item [id] Identificador del grafo.
      \item [edgedefault] Indica si las aristas son por defecto dirigidas
        (\lstinline{directed}) o no dirigidas (\lstinline{undirected})
      \end{description}
  \item [<node>] Define un nodo del grafo. Su único atributo es un
    identificador. Dicho identificador podrá ser referenciado posteriormente
    cuando se define las aristas.
  \item [<edge>] Define una arista del grafo. Posee varios atributos, de los
    cuales en el prototipo sólo se utilizan tres:
    \begin{description}
    \item [id] Identificador de la arista.
    \item [source] Identificador del nodo origen de la arista. 
      \item [target] Identificador del nodo destino de la arista.
      \end{description}
    \item [<data>] Puede encontrarse dentro de \lstinline{node} o de
      \lstinline{edge}. Se utiliza para dar valor a los atributos definidos por
      las etiquetas \lstinline{key}.
    
    
\end{description}


La librería Boost tiene una función capaz de parsear estos archivos graphML y
convertirlos en un grafo en memoria, sobre el que se pueden aplicar búsquedas,
tanto en profundidad como en anchura (amén de otras búsquedas con Heurístca,
Djikstra, etc..).

Sin embargo el manejo que hace Boost de los grafos es muy poco intuitivo. Por
defecto, si se utiliza cualquiera de los métodos de búsqueda que se ofrecen en
la librería, no se obtendrá ninguna respuesta. Se recorrerá el grafo
internamente, pero no se registraran los caminos óptimos.

Para poder registrar los caminos óptimos es necesario establecer
\lstinline{visitors}. Los \lstinline{visitors} son objetos que contiene varios
métodos que son ejecutados en diferentes momentos mientras se recorre el grafo
en busca de los caminos óptimos.  En \ref{code:ejemplo_bfs} se muestra un
ejemplo del código necesario para  ejecutar una búsqueda por anchura con Boost.
Se puede observar que en ningún momento de la búsqueda se especifica el nodo al
que se quiere llegar, solamente el nodo origen.
Esto es debido que no existen algoritmos que obtengan el camino más corto entre
un nodo origen y un nodo destino que sean más rápidos que los algoritmos que
obtienen todos los caminos más cortos a todos los nodos destino de un grafo a
partir de un único nodo origen. Así, siempre que se ejecuta una búsqueda en
anchura, se calculan todos los caminos más cortos des un único nodo origen \cite{busqueda_anchura}.
\begin{listing}[ float=ht, language = C++, caption = {Código para lanzar una
    búsqueda por anchura.}, label = {code:ejemplo_bfs}]

  _p = std::vector<vertex_descriptor_t>(boost::num_vertices(_graph));
  _p[idSource] = idSource;
  boost::breadth_first_search(
      _graph, idSource,  // s,
      boost::visitor(boost::make_bfs_visitor(std::make_pair(
          boost::record_distances(d, boost::on_tree_edge()),
          boost::record_predecessors(\&_p[0], boost::on_tree_edge())))));
\end{listing}

La clase graphml\_boost sigue el patrón Facade, ya que es utilizada como la única
puerta de acceso a la información del grafo, así como a las funcionalidades de
pathfinding.

Los métodos más importantes de la clase son:
\begin{description}
  \item [getRuta] Este método obtiene la ruta más corta entre dos
    nodos del grafo. Puesto que la ruta para un mapa es siempre la misma ( el
    nodo origen y el destino no varían), solamente se calcula una vez y después
    se almacena en un atributo de la clase. Para devolver la ruta, se utiliza
    una estructura denominada \lstinline{ruta_t}, que es una lista de nodos, con
    sus respectivas coordenadas en el espacio tridimensional.
  \item [getVertices] Este método permite obtener todos los vértices
    de un tipo determinado. Los vértices pueden ser de cuatro tipos:
    \begin{description}
      \item [road] Es un vértice de tipo camino. En estos vértices no pueden
        construirse torres. Los enemigos siempre circulan por este tipo de
        vértices,
      \item [terrain] Es un vértice de terreno. En estos vértices se permiten la
        construcción de torres. Por este tipo de vértices no pueden circular los
        enemigos.
      \item [start] Este vértice (es único por grafo) indica el punto desde el que aparecen los
        enemigos en el mapa.
      \item [end] Este vértice (es único por grafo) indica el punto al que los
        enemigos intentan llegar. Si un enemigo alcanza este vértice, desaparece
        del mapa y hace que el jugador pierda una vida.
      \end{description}
  \end{description}


  \subsubsection{Map}

  Si cuando se describía la clase graphml\_boost se comentaba que seguía el
  patrón Facade, para aislar toda la lógica de Boost sobre grafos, y ofrecer un
  único punto de entrada, evitando acoplamiento entre diferentes módulos, se
  puede decir algo parecido de la clase Map.
  La clase Map también sigue el patrón Facade, en este caso, sirviendo como
  puerta de acceso al resto de módulos para acceder a la funcionalidad de los
  mapas.

  En este caso además, Map hereda de la clase \lstinline{Ogre::Resource}. Este
  herencia permite que se pueden referenciar a los mapas como recursos genéricos
  dentro de Ogre, así como utilizar la carga automática de recursos que realiza
  Ogre3D.

  Los métodos mas importantes de la clase Map son:
  \begin{description}
    \item [loadImpl] Esté método es ejecutado por la clase
      \lstinline{MapManager} cuando se solicita la carga del recurso. En este
      método se produce toda la inicialización de la clase.
      \item[unloadImpl] Este método se ejecuta cuando ya no se necesita el
        Recurso. Hace las veces de destructor.
    \item [getStartPosition] Devuelve el vértice del grafo en el que los
      enemigos empiezan a aparecer en el mapa. También incluye las coordenadas
      tridimensionales del vértice.
      \item [getEndPosition] Devuelve el vértice del grafo al que los enemigos
        deben dirigirse. También incluye las coordenadas tridimensionales del
        vértice.
        \item [getRoute] Devuelve la ruta que debe seguir un enemigo para
          atravesar el mapa siguiente el camino. La ruta es un array de vértices
          ordenados de forma inversa que indican el camino hasta el destino.
        \item [containsRoad] Este método recibe como parámetro una Axis Align
          Bounding Box. Esto es, una caja hueca que está alineada con los ejes
          del mundo de Ogre3D. Esté método comprueba si algún vértice de tipo
          road se encuentra dentro de dicha caja. Se utiliza para comprobar si
          una torre puede construirse en un lugar en concreto.
        \end{description}

También es responsabilidad de la clase Map dibujar la geometría estática que
conforma el modelo 3D del mapa.

\subsubsection{MapManager}
Esta clase hereda de la clase ResourceManager de Ogre3D. De esta manera, se
beneficia del parseo automático que realiza Ogre3D cuando inicializa sus
recursos.
Al vincular dicha clase a la extensión «.mapdef», cada vez que Ogre3D encuentra
un archivo con esta extensión, invoca a MapManager para que se haga cargo de
el.
MapManager es, por herencia de \lstinline{Ogre::ResourceManager}, una clase que sigue el patrón
Singleton de Ogre3D. Aunque en otro apartado más adelante se hablará con más
detalle sobre el uso de clases Singleton en Ogre3D, es importante remarcar que
el patrón Singleton de Ogre3D, no es un patrón Singleton al uso, ya que requiere
una inicialización previa. Así, es necesario crear la instancia de la clase
MapManager antes de poder utilizarla. Y debe hacerse antes de que Ogre3D
realice la carga de recursos.
Los métodos más importantes de la clase MapManager son:
\begin{description}
  \item [MapManager] El constructor es uno de los métodos más importantes de un
    gestor de recursos de Ogre. tiene tres responsabilidades básicas:
    \begin{itemize}
      \item Definir el patrón (o patrones) por el que se identificarán los recursos que
        gestiona esta clase. Para ello, debe introducirse en la variable
        heredada \lstinline{mScriptPatterns}.
      \item Registrarse a si mismo como scriptLoader, lo que hará que sea
        llamado por el gestor de recursos de Ogre3D cuando se encuentre un
        archivo que cumpla el patrón.
        \item Registrarse a sí mismo como resourceManager, de tal manera que sea
          llamado cuando la aplicación quiere obtener recursos del tipo que
          gestiona esta clase.
      \end{itemize}
  \end{description}



  \subsection{Sistemas Transversales o de Apoyo}
  \subsubsection{Sistema de Sonido}

  Para la implementación del sistema de sonido de la aplicación, se ha utilizado
  la librería \ac{SDL} \cite{sdl}. Para evitar en la medida de lo posible el
  acoplamiento del resto de la aplicación con SDL, se han creado dos clases:
  SoundManager y Sound.
  \paragraph{SoundManager } Es una clase que sigue el patrón Singleton (tal y
  como lo usa Ogre), que funciona como clase de utilidades para reproducir
  efectos de sonido y música. Tiene cuatro métodos importantes:
  \begin{description}
    \item [loadSound] Carga un archivo de sonido, convirtiéndolo en un objeto de
      la clase \lstinline{Mix_Chunk}, para poder ser reproducido por
      \ac{SDL}. Este método solamente es invocado por la clase Sound.
      \item [playFX] Reproduce un efecto de Sonido por el primer canal libre
        disponible.
        \item [playMusic] Reproduce una música de forma continuada por el canal
          número 1.
          \item [stopMusic] Detiene la reproducción de música por el canal
            número 1.
          \end{description}

          
  \paragraph{Sound} Esta clase recubre la estructura de sonido que utiliza
  \ac{SDL} para que el juego no quede acoplado a dicho estructura. Los métodos
  más importantes son:
  \begin{description}
    \item [Sound] Esta clase posee dos constructores. Uno sin parámetros, en el
      cual se crea el objeto, pero no se le asigna ningún archivo de
      sonido. Este tipo de inicialización requerirá de una llamada posterior al
      método \lstinline{setSound} para asignarle un fichero de sonido.
      El otro constructor admite como parámetro un string que debe especificar
      la ruta completa a un archivo de audio .wav. Este constructor llama
      directamente al método \lstinline{setSound}, que parsea el archivo y lo
      convierte en una estructura reproducible por \ac{SDL}.
    \item [setSound] Este método admite como parámetro un string que debe especificar
      la ruta completa a un archivo de audio .wav. Esté método carga el archivo
      en memoria en un formato reproducible por \ac{SDL}, dejándolo referenciado
      por la variable de clase privada \lstinline{_chunk}.
    \end{description}



    \subsubsection{Control de Flujo del juego}
    Para controlar el flujo de la aplicación se ha utilizado una máquina de
    estados. En la figura \ref{img:estados} se pueden ver los estados que forman
    el juego.
  \begin{figure}[h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{imagenes/estados.png}
      \caption{Diagrama de estados del juego}
      \label{img:estados}
    \end{center}
  \end{figure}



    \begin{description}
      \item[MenuState] Representa el menú principal del juego, y da acceso a los
        diferentes estados. Es el único punto desde el que se puede salir de la
        aplicación. Aunque en el diagrama se muestra como primera estado, es
        necesario indicar que previo a este estado se muestra una pantalla de
        carga cuando se inicia el juego, aunque esta pantalla de carga está
        fuera de la máquina de estados. Desde este estado se da acceso a la
        pantalla de records.
        \item[PlayState] Este es el estado principal del juego. Coordina todos
          los módulos indicados anteriormente para conseguir que el juego
          funcione correctamente. Tiene una lógica bastante importante y es
          responsable de varios funcionalidades:
          \begin{itemize}
            \item Almacena el estado global de la partida. Así, es el encargado
              de almacenar los puntos que ha ganado el jugador, así como las
              vidas restantes y el dinero del que dispone.
            \item Gestiona todas las acciones realizadas por el usuario. Esto
              incluye la detección de pulsaciones en los botones, selección de
              torres construidas y construcción de las mismas.
              \item Comprueba que las torres son construidas en localizaciones
                correctas.
                \item Muestra mensajes en pantalla cuando el jugador intenta
                  realizar una acción para la que no dispone de dinero
                  suficiente.
                  \item Es el encargado de dar por finalizada la partida, sea
                    con la victoria o la derrota del jugador.
                    \item También actualiza la información del HUD mostrada al
                      jugador, para que se ajuste a la realidad.

                    \end{itemize}

                    \item[EndGameState] este estado es llamado por PlayState
                      cuando la partida ha terminado, sea con la victoria o la
                      derrota del jugador. Es el encargado de mostrar un mensaje
                      en el que se le informa al jugador si ha ganado o perdido,
                      y se le permite introducir un nombre para asociarlo a su
                      puntuación.
                      Una vez completado esto, llama al MenuState.
       
                    \end{description}


\section{Decisiones Técnicas}
En este apartado se discuten decisiones técnicas que han tenido un impacto muy
importante en el proyecto.
\subsubsection{Edición de Mapas}
Para el diseño de mapas, se ha decidido realizar un pequeño editor en Blender,
que permita generar de forma fácil el grafo a un formato estándar como es
GraphML.
En la figura \ref{img:editor} puede verse el aspecto del editor.
  \begin{figure}[h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=16cm]{imagenes/editor.png}
      \caption{Editor de mapas del juego, elaborado en Blender mediante el
        lenguaje Python}
      \label{img:editor}
    \end{center}
  \end{figure}


 Para crear un mapa, es necesario primero añadir en Blender un objeto Grid, de
 las dimensiones deseadas. Este objeto debe llamarse obligatoriamente grafo.
 Después, se ejecuta el script de Python que aparece en la pantalla. Al
 ejecutarlo, aparece a la izquierda un panel que permite marcar cada vértice
 como 4 tipos de terreno diferentes:
 \begin{description}

\item[terrain] Terreno limpio donde se pueden construir las torres.

\item[road] Camino por donde circulará el enemigo. Aquí no se pueden construir torres.

\item[start] Primera casilla del camino. Donde aparecen los enemigos.

\item[end] Última casilla del camino. Cada enemigo que llegue a esta casilla restará
una vida al jugador.
\end{description}

Internamente, el editor funciona añadiendo y quitando vértices de cuatro grupos
denominados igual que los tipos que se han mostrado anteriormente. El editor
permite acciones como marcar los vértices seleccionados como de un tipo en
concreto,  eliminar de un grupo unos vértices seleccionados, o bien seleccionar
en la pantalla los vértices de un único tipo (ver figura \ref{img:editor2}).
  \begin{figure}[h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=16cm]{imagenes/editor2.png}
      \caption{Editor de mapas del juego, con los vértices de tipo road resaltados.}
      \label{img:editor2}
    \end{center}
  \end{figure}


Una vez todos los vértices del grid han sido asignados a un tipo en concreto,
los grupos de vértices deben cumplir las siguientes reglas:
\begin{itemize}
\item Solamente debe existir un vértice de tipo end y otro de tipo start.
  \item Todo vértice de tipo road debe estar adyacente a dos vértices de tipo
    road, a un vértice de tipo road y a un vértice de tipo start, o bien a un
    vértice de tipo road y un vértice de tipo start.
    \item Los vértices de tipo road no pueden formar un bucle.
  \end{itemize}

Cumplidas todas las reglas anteriores, se puede pulsar sobre el botón Export Graph, que
generará un archivo de extensión mapdef, que estará en formato graphML. Dicho
archivo contendrá toda la información necesaria sobre el mapa para que pueda ser
utilizado en el juego.

Se puede ver que existe un botón llamado Generate Level. Dicho botón seria para
generar el mapa a partir de pequeños cubos texturizados, pero dicho enfoque se
abandonó por tener un mal rendimiento.
La forma adoptada actualmente para generar la malla del mapa, es crear una copia
del objeto grafo, extruirla para crear un objeto 3D, texturizarla y exportarla
en formato Ogre3D, nombrándola de la misma manera que el archivo GraphML
generado anteriormente (salvo la extensión).

\subsubsection{Dibujado del mapa}

En un principio se tomó la decisión fundamentada en una práctica anterior, de
construir el mapa a partir de pequeños tiles que serían texturizados de forma
individual.
De esta manera se podría tener un catálogo de tiles para cada tipo, y
combinarlos, generando mapas diferentes de forma sencilla.

Tras realizar la implementación de esta manera, se observa que el juego funciona
de manera fluida en plataforma PC, pero no así en plataforma Android, donde el
juego cae por debajo de 15 frames por segundo.

Tras una investigación se descubre las tarjetas gráficas no funcionan bien con
múltiples objetos pequeños sencillos, sino que prefieren objetos grandes y
complejos \cite{ogre_tiles}.
Una vez realizado el cambio, se experimenta una mejora importante de
rendimiento, pasando en plataforma PC de 40 FPS a 210FPS y en plataforma
Android, de 15 FPS a 35 FPS.

Sin embargo, debido a este cambio realizado a última hora, el texturizado del
mapa ha quedado muy simple. En la figura \ref{img:juego_tiles} se puede observar
el aspecto que tenía dibujado con tiles, mientras que la figura
\ref{img:juego_no_tiles} muestra el aspecto actual.


 \begin{figure}[h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=16cm]{imagenes/antesProfiling.png}
      \caption{Pantalla de juego realizada con tiles.}
      \label{img:juego_tiles}
    \end{center}
  \end{figure}

 \begin{figure}[h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=16cm]{imagenes/aspectoActual.png}
      \caption{Pantalla de juego realizada con una sola malla de geometría estática.}
      \label{img:juego_no_tiles}
    \end{center}
  \end{figure}


  \subsection{Gestión de la entrada}
  Aunque Ogre incluye OIS como dependencia, para la gestión de entrada del
  usuario, se ha descartado su uso, por la dificultad de su uso en Android.
  Aunque posible, OIS requiere mucho código adicional para funcionar en Android,
  y su soporte para multitouch no funciona correctamente, fallando de forma
  aleatoria.
  Así, se ha decidido utilizar SDL para la gestión de entrada de usuario, que no
  requiere ningún código adicional. Además SDL aporta grandes ventajas respecto
  al uso de OIS, como por ejemplo, es capaz de invocar el teclado virtual de
  Android solamente con indicar que se va a proceder a una entrada de texto.
  \subsection{Interfaz de usuario}
  Para la generación de la interfaz de usuario, se valoraron las siguientes
  opciones:
  \begin{description}
    \item [SDKTrays] Es una simple utilidad para generar interfaces gráficas que
      se incluye con los ejemplos de Ogre3D. No se ha elegido esta opción por
      dos motivos: Obliga a utilizar OIS, cuyo uso ha sido descartado para
      Android (ver apartado anterior) y no admite scripts, todo se hacer por
      código fuente, lo que obliga a recompilar con cada cambio.
  \begin{figure}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{imagenes/sdktrays.jpg}
      \caption{Captura de pantalla de SampleBrowser de Ogre3D, que utiliza
        SDKTrays para su interfaz usuario.}
      \label{img:sdktrays}
    \end{center}
  \end{figure}

  \item[\ac{CEGUI}] Es una utilidad muy potente y compleja que permite realizar
    interfaces de usuario complejas. Entre sus virtudes se encuentra la
    posibilidad de realizar temas, que cambian fácilmente el aspecto de la
    interfaz sin tener que modificar el código.
    Se ha descartado por falta de documentación sobre su funcionamiento en
    Android y por su excesiva complejidad.
      \begin{figure}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{imagenes/OpenDungeons.jpg}
      \caption{Captura de pantalla de Open Dungeons en la que se puede apreciar
        la interfaz, implementada con CEGUI.}
      \label{img:cegui}
    \end{center}
  \end{figure}

\item[MYGUI] Es una librería más sencilla de utilizar que CEGUI, pero casi con la
  misma potencia.
  Sin embargo, requiere de la implementación de Shaders programados adicionales
  para sustituir algunos que no están disponibles en GLES 2. Por eso ha sido
  también descartada.
  

   \begin{figure}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{imagenes/mygui.jpg}
      \caption{Captura de pantalla de Energy Tycoon, cuya interfaz está
        implementada con MYGUI.}
      \label{img:cegui}
    \end{center}
  \end{figure}
\item[Overlays] Es la utilidad básica para generar superficies 2D de Ogre.
  Permite definición por scripts y funciona de la misma manera tanto en
  plataforma PC como en Android. Esta opción ha sido la escogida para este
  desarrollo, ya que no era necesario incluir ninguna dependencia adicional, y
  proporcional la funcionalidad necesaria. En el listado
  \ref{code:ejemplo_overlay} se puede ver un ejemplo.
\begin{listing}[ float=ht, language = C++, caption = {Script de overlays para
    dibujar los botones del menú.}, label = {code:ejemplo_overlay}]



  
	container Panel(menu/background)

	{
		transparent false
		left 0.0
		top 0.0
		width 1
		height 1
		material MatBackgroundMenu

		element Panel (menu/Exit)
		{

				left 0.05
				top 0.05
				width 0.15
				height 0.20
				material MatCloseButton


		}

\end{listing}
    \end{description}


                    


    \subsection{Técnicas de Sombreado}

    Ogre3D soporte dos técnicas de sombreado, que producen resultados
    diferentes:
    \begin{description}
        \item[Stencil Buffer] Las sombras producidas por esta técnica tienen las
          siguientes características \cite{prg_grafica}:
          \begin{itemize}
            \item Las sombras siempre tienen bordes duros, es decir no hay un
              degradado suave al final de la sombra.
            \item Un objeto puede recibir su propia sombra
            \end{itemize}
            \item[Mapas de Texturas] Las sombras producidas mediante mapas de
              texturas tienen las siguientes características:
              \begin{itemize}
                \item La sombras tienen bordes suaves, y pueden tener un color
                  propio.
               \item Un objeto no puede ser a la vez emisor y receptor de
                 sombras.
               \item Un objeto no puede recibir su propia sombra.
               \item Al estar basado en su mayoría en el uso de \ac{GPU},
                 descarga en gran medida la \ac{CPU}
              \end{itemize}
            \end{description}

            En la figura \ref{img:stencil} se puede ver una comparativa de los
            dos tipos de sombreado.
            
 \begin{figure}[h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{imagenes/texturestencil.png}
      \caption{Comparativa de modos de sombreado. Se pueden observar los bordes
        duros de la sombra mediante Stencil Buffer.}
      \label{img:stencil}
    \end{center}
  \end{figure}

  Para el prototipo se ha escogido utilizar mapas de texturas, porque no se ha
  conseguido que la técnica Stencil Buffer funcione en Android. Aunque hubiera
  funcionado, probablemente los mapas de texturas son una opción mejor que
  Stencil Buffer, ya que son más ligeros para la \ac{CPU}.

  \subsection{Ogre3D y SDL}

  A la hora de utilizar Ogre3D y SDL de manera conjunta en Android, existen dos
  alternativas diferentes: que Ogre3D crea la ventana o que SDL cree la ventana.

  \subsubsection{Ogre3D crea la ventana}

  El soporte para EGL de Ogre3D no está un gran estado de madurez. Aún así,
  funciona mucho mejor si Ogre3D es el que crea la ventana y el contexto EGL
  (EGL es una API que se encuentra entre OPENGL ES 2.0 y el sistema de ventanas
  de Android). Este enfoque tiene unas cuantas particularidades a tener en
  cuenta:
  \begin{itemize}
    \item El control de las \ac{HID} de SDL no funciona correctamente si no es SDL el
      que crea la ventana. Por lo tanto se pierde uno de los motivos por los que
      se utiliza SDL.
    \item Ogre3D en dispositivo móvil tarda entre 5-10 segundos en
      cargar. Durante esos segundos, la pantalla permanecerá en negro.
      \item Al ser Ogre3D el que crea la ventana, es el encargado también de
        implementar el código \ac{JNI} para la gestión de la aplicación en
        Android (debe implementar métodos para cuando la aplicación se
        minimiza, se para o se carga).
        Este código no existe como tal en la librería Ogre3D, si no que debe
        extraerse de los ejemplos que se incluyen en el empaquetado. Dicho
        código no está bien documentado, y se mezcla con funcionalidades que
        pueden no ser interesantes para el desarrollo.
      \end{itemize}

      Se puede observar que este enfoque tiene desventajas muy importantes, que
      lo hacen claramente descartable.


      \subsubsection{SDL crea la ventana}

      SDL tiene un soporte para Android que funciona muy bien, y es fácil y
      sencillo de utilizar. El empaquetado de SDL viene con una actividad de
      Android preparada para ejecutarse con SDL.
      La documentación de SDL para Android es muy completa y clara, y no
      presenta prácticamente ninguna laguna de importancia. Estas son las
      características de este enfoque:
      \begin{itemize}
        \item Ogre3D tiene errores de implementación cuando acepta un contexto
          EGL creado de manera externa. Es necesario realizar ciertos ajustes al
          código para que funcione correctamente \cite{ogre_egl_bugs}.
        \item Al ser SDL el que crea la ventana, es posible cargar una imagen
          mediante SDL antes de comenzar a cargar Ogre3D, con lo la pantalla ya no
          se queda en negra mientras se espera a que Ogre3D esté disponible.
          
        \end{itemize}

        Aunque este enfoque ha requerido bastante tiempo invertido en corregir
        errores de Ogre3D en el manejo de contextos EGL externos, tiene claras
        ventajas respecto al enfoque anterior, por lo que es el enfoque que se
        ha elegido para el prototipo.

        \subsection{Otros ajustes}
        En este apartado se van a indicar una serie de pequeños ajustes que han
        sido necesarios para que el prototipo pueda funcionar en Android.

        \subsubsection{Problemas con las rutas}

        Debido al empaquetado que se realiza en las aplicaciones de Android, las
        rutas relativas de los recursos no coinciden con las rutas que se
        especifican cuando el juego se ejecuta en Linux. Es necesario utilizar
        un objeto de tipo Ogre3d::FileSystemLayer para el acceso cuando se
        accede desde Android. En el listado \ref{code:file_access} se puede
        observar la manera en la que se diferencia la forma de acceso según la plataforma.

        \begin{listing}[ float=ht, language = C++, caption = {Carga de la
            pantalla de Loading. Se aprecia la diferencia de código según la plataforma.}, label = {code:file_access}]



      SDL_Renderer *renderer = SDL_CreateRenderer(window, -1, 0);

      #if OGRE_PLATFORM == OGRE_PLATFORM_ANDROID
        Ogre::FileSystemLayer* mFSLayer = OGRE_NEW_T(
        Ogre::FileSystemLayer, Ogre::MEMCATEGORY_GENERAL)(OGRE_VERSION_NAME);
        SDL_Surface* surface = SDL_LoadBMP(mFSLayer->getConfigFilePath("loading.bmp").c_str());
      #endif
      // Load image as SDL_Surface
      #if OGRE_PLATFORM != OGRE_PLATFORM_ANDROID
         SDL_Surface* surface = SDL_LoadBMP("loading.bmp");				      
       #endif
        
     \end{listing}

     
     \subsubsection{Conflictos entre SDL\_Image y Ogre3D}

     Una de las características interesantes que posee SDL es que está
     modularizado. Así se puede incluir únicamente aquellos módulos que sean
     necesarios. En el desarrollo, se quiso incluir el Módulo SDL\_Image en el
     proyecto, para poder cargar una pantalla de Loading que estuviera en
     formato png (todos los formatos de imagen distintos de BMP los maneja el
     módulo SDL\_Image).

     Sin embargo SDL\_Image tiene como dependencia la librería
     FreeImage, en una versión que es incompatible con la versión que necesita
     Ogre3D, puesto que Ogre3D también la tiene como dependencia.
     Se solventó el problema almacenando la pantalla de carga como formato BMP,
     para que no hiciera falta el módulo SDL\_Image.

     \subsubsection{Carga automática de Plugins}

     La carga automática de plugins de Ogre no está soportada para Android, por
     lo que es necesario cargarlos de forma manual.


     \section{Análisis de Costes}

     En el caso del presente trabajo, es necesario separar costes de
     investigación para la implementación en la plataforma Android y
     establecimiento de un entorno de desarrollo que sea operativo también en
     LINUX , respecto a costes de desarrollo del propio juego en sí.

     Puesto que los costes que no existen (o son despreciables) los costes en
     Hardware y Software necesarios para el desarrollo, se tendrán en cuenta
     solamente los costes humanos.
     \subsection{Investigación y establecimiento de entorno de desarrollo.}
     
  Ha sido necesaria una ardua labor de investigación para poder establecer un
  entorno de desarrollo para la plataforma Android que funcionara
  correctamente. El desconocimiento de dicha plataforma para desarrollos
  nativos, así como la escasez de documentación de calidad al respecto han
  determinado que las horas de investigación sean con mucho la mayor parte del
  coste de este proyecto.
  

Se empezó a investigar la plataforma Android a partir del 1 de Noviembre de
2015. La dedicación ha ido subiendo y bajando, según el tiempo que se ha podido
dedicar al trabajo. En la  tabla \ref{tab:costeInvestigacion} se puede observar
una relación aproximada de las horas invertidas, en total unas 860 horas.


\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/costeInvestigacion.tex}
  }
  \caption[Coste de Investigación]
  {Coste de Investigación en horas. }
  \label{tab:costeInvestigacion}  
\end{table}

Asumiendo un sueldo medio de un desarrollador de juegos, se puede aproximar una tasa de 25\$ por
hora trabajada.
Así, el coste de la investigación y establecimiento del entorno de desarrollo alcanza los 21.500\$.

\subsection{Desarrollo del prototipo}
Debido a la labor de investigación realizada, el coste del desarrollo ha sido
bastante bajo (\ref{tab:costeDesarrollo}).

\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/costeDesarrollo.tex}
  }
  \caption[Coste de Desarrollo]
  {Coste de Desarrollo en horas. }
  \label{tab:costeDesarrollo}  
\end{table}

Asumiendo la misma tasa del apartado anterior (25\$ por hora), el coste del
desarrollo se puede cifrar en 5000\$.



\section{Monetización y Marketing}

En este apartado se presenta un breve plan de comercialización y de publicidad
del juego, explorando cual es la mejor forma de obtener beneficios con el juego.


Aunque el resultado de este \ac{PFC} es un pequeño prototipo que demuestre la
viabilidad o no de un desarrollo independiente para dispositivos móviles en el
mercado de los videojuegos, se pasa a continuación a estudiar aspectos de una
futura comercialización.


\subsection{Definición del producto y mercado objetivo}

Este juego ha sido diseñado teniendo en mente el mercado para dispositivos
móviles, concretamente Android. Dicho mercado tiene ventajas muy interesantes respecto a otras
plataformas de distribución:
\begin{itemize}
  \item Solo requiere una cuota de 25\$ para poder publicar aplicaciones en la
    plataforma Google Play.
    \item Es una plataforma con millones de usuarios, con un amplio espectro de
      usuarios.
      \item Existe mucha documentación sobre la publicación de aplicaciones en
        Google Play.
      \item Si la aplicación es gratuita (Porque utilice un modelo de negocio
        basado en compras integradas o en anuncios), el usuario puede
        descargarla sin facilitar información económica, lo que la hace más accesible.
      \end{itemize}

Este juego buscar ser un juego casual, que el usuario puede tener en la memoria
de su SmartPhone sin molestar, y que pueda utilizarse para pequeños ratos de
ocio.


\subsection{Modelos de negocio}

Hay muchos modelos de negocio posibles en negocio de las aplicaciones para
móviles. Como se menciona en \cite{modelos_negocio} , se pueden distinguir 12
modelos de nogocio:
\begin{description}
\item [De marca] Es un modelo en el que no se busca la rentabilidad económica,
  sino mejorar la reputación de un empresa o aportar publicidad a la misma. No
  es un modelo adecuado para los videojuegos en general, aunque podría
  utilizarse en aplicaciones accesorias a los mismos, que publicaría la misma
  empresa autora para dar más notoriedad al videojuego.

  Sin duda este modelo no es aplicable a TOWER3D.
\item [Parte del Servicio] Solapándose un poco con lo mencionado anteriormente
  para en el modelo de marca. En este caso se basa unicamente en aplicaciones
  accesorias o que forman parte de un servicio más global.

  De la misma manera que el anterior, no es aplicable a TOWER3D.

  \item [Publicidad] En este caso, la aplicación puede descargarse de manera
    gratuita. La rentabilidad se obtienen porque al usuario se le muestra
    publicidad, normalmente servida por una tercera empresa. Dicha empresa es la
    que paga al autor de la aplicación, normalmente en función de los accesos 
    que se hayan realizado a las páginas publicitadas o bien del número de
    anuncios que haya visto el usuario.

    Puede llegar a ser molesto para el
    usuario, si el número de anuncios es excesivo, si interrumpe el ritmo de
    juego o si los anuncios son a pantalla completa y no pueden saltarse.

    Es un modelo de negocio muy utilizado en aplicaciones independientes, ya que
    gracias a que la aplicación es gratuito, la distribución de la aplicación es
    mayor.

    Es uno de los modelos que podrían aplicarse a TOWER3D.
    \item [Compras Integradas] En este modelo, la aplicación es gratuita. Sin
      embargo, dentro de la propia aplicación es posible comprar ciertos objetos
      que dan ventaja al usuario respecto al resto de jugadores. Es muy
      utilizado en juegos que tienen un fuerte componente social, ya que la
      competencia facilita que los usuarios se decidan a comprar dentro de la
      aplicación. En la figura \ref{img:compras} se pueden apreciar las compras
      integradas de un videojuego.

      Esté modelo podría aplicarse perfectamente a TOWER3D, aunque habría que
      determinar que objeto podría comprar los jugadores.
\begin{figure}[h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{imagenes/compras.jpg}
      \caption{Compras en Pokemon GO (desarrollado por Niantic).}
      \label{img:compras}
    \end{center}
  \end{figure}
    \item [Información] Son aplicaciones gratuitas en las que el usuario
      necesita introducir cierta información personal que luego la empresa
      autora de la aplicación puede vender a terceros para obtener rentabilidad.

      No es modelo aplicable a TOWER3D.
      \item[mComerce] Son aplicaciones que utilizan la aplicación como un canal
        de ventas para sus productos. Están directa y unicamente enfocadas a la
        venta de productos, buscando que la facilidad de compra proporcionada
        por la aplicación permita aumentar sus ventas.

        Claramente este modelo no es aplicable a TOWER3D.
        \item[Audiencias] La descarga de estas aplicaciones son gratuitas, y
          tienen como objetivo la obtención de una gran base de usuarios.
          No se puede aplicar a TOWER3D.

          \item[Afiliación] De descarga gratuita, el beneficio se obtiene
            mediante la comisión por venta de aplicaciones de terceros. Un claro
            ejemplo son los buscadores de hoteles o vuelos. En la figura \ref{img:kayak}
\begin{figure}[h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{imagenes/kayak.jpg}
      \caption{Kayak, un buscador de vuelo, se rentabiliza por comisióes de venta.}
      \label{img:kayak}
    \end{center}
  \end{figure}
            Una vez más, no es aplicable a TOWER3D.

            \item [Suscripciones] Son aplicaciones en las que el usuario paga
              por tiempo de uso. Suelen realizarse pagos de forma periódica,
              semanal, quincenal,mensual, etc...

              Tampoco es un modelo aplicable a este tipo de videojuegos.
              \item [Precios Bajos] Con estas aplicaciones se busca el beneficio
                en una cantidad muy alta de compras. Al obtener una rentabilidad
                mínima con cada descarga, es necesario una enorme cantidad de
                ellas para poder rentabilizar el juego. Este modelo se utiliza
                en muchos videojuegos independientes.

                Es uno de los modelos que podrían tener buen resultado con TOWER3D.
              \item [Precios Altos] En este modelo, el precio de la aplicación
                es sensiblemente más alto y debe ajustarse con precisión en
                función del público objetivo, puesto que se corre el riesgo de
                que el alto precio eche para atrás al posible comprador. En la
                figura \ref{img:minecraft} se puede ver una captura de pantalla
                de Minecraft Pocket, de precio actual 6,99 \$. Es un claro
                ejemplo de este modelo de negocio.

\begin{figure}[h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{imagenes/minecraft.jpg}
      \caption{Minecraft: Pocket Edition (desarrollado por Mojang).}
      \label{img:minecraft}
    \end{center}
  \end{figure}

                
                Aunque es un modelo aplicado en algunos videojuegos, es
                necesario casi siempre tener ya un mercado de otra plataforma, o
                bien un publico muy fiel.

                Este modelo, aunque utilizado para algunos videojuegos, no es
                apropiado para TOWER3D.

                \item [Sin modelo de Negocio claro] Ciertas aplicaciones se
                  publican si un modelo de negocio claro, buscando más la
                  satisfacción personal y que guste al usuario.

                  En este caso no se utilizará este modelo de negocio, ya que se
                  desa conseguir una rentabilidad.
    \end{description}

    






    De entre los modelos vistos, se optaría por una fusión de dos modelos:
    \begin{description}
      \item[Publicidad] Se incorporarán anuncios al juego, de tal manera que se
        pueda obtener un beneficio sin que sea el usuario el que pague por ello.
        \item [Precios Bajos] Existirá una segunda versión del juego, a un
          precio muy bajo, que permitirá al usuario jugar sin publicidad.
        \end{description}

        \subsection{Calculo de amortización}

        En este apartado se va a realizar un cálculo simplificado del nivel de
        descargas necesarias para que el juego empiece a producir beneficios.

        Teniendo en cuenta que el coste total del videojuego es de 26.500\$, se
        va proceder a un breve cálculo del número de descargas necesarias para
        amortizar el juego. Se tienen en cuenta las siguientes condiciones:
        \begin{itemize}
        \item El precio de la versión sin publicidad del juego es de 1\$.
          \item El \ac{CPM} de visualizaciones se paga a 1\$ y el click a 0.2\$
            (Acceso a la página publicitada).
          \item Se supone que un 80\% de los usuarios, descargará la aplicación
            con publicidad, mientras que un 20\% la descargará sin publicidad.
          \item Asumimos que cada usuario verá una media de 5 anuncios al día.
           \item Asumimos también  que un 2\% de los usuarios de la aplicación
             con publicidad hará click en un anuncio al día.
           \end{itemize}


           En la tabla \ref{tab:amortizacion} se puede observar un ejemplo
           de cuadro de amortización basado en el número de descargas. Si bien
           el mayor ingreso inmediato lo da las descargas, hay que tener en
           cuenta que el ingreso por anuncios es mensual(se ha hecho el cálculo
           para 30 días).
\begin{table}[hp]
  \centering
  {\small
  \input{tables/amortizacion.tex}
  }
  \caption[Cuadro de Amortización]
  {Amortización según numero de descargas.}
  \label{tab:amortizacion}  
\end{table}           


          
\subsection{Marketing}

Para dar publicidad al juego , se proponen varios frentes.
\begin{description}

  \item [Reseñas en páginas especializadas] Existen en internet una cantidad
    enorme de blogs y paginas dedicadas a los videojuegos, muchas de ellas muy
    centradas en Android. Una buena manera de publicitar el juego es ofrecerlo
    de manera gratuita a todos los blogs especializados que sea posible para que
    lo reseñen. De esta manera, el juego recibe una publicidad muy importante,
    gracias a la popularidad de dichos blogs. En alguno de los blogs más
    importantes, no es extraño que haya que invertir algo de dinero para que
    realicen la reseña.

    También es importante estar seguro de ofrecer un producto de calidad, ya que
    una mala reseña podría hundir la popularidad del producto.

    \item [Youtubers] Todo lo explicado anteriormente para las páginas
      especilizadas, aplica también a una serie de canales o personas que suben
      videos a Youtube y que tienen muchos seguidores. 
\begin{figure}[h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=12cm]{imagenes/youtuber.png}
      \caption{Imágen de un video del Canal LuzuGames, especializado en juegos.}
      \label{img:youtuber}
    \end{center}
  \end{figure}
      \item [Imagen de Marca] Es necesario crear alrededor del juego un entorno
        en internet que el posible comprador pueda utilizar para informarse
        sobre el producto, hacer preguntas o consultar un \ac{FAQ}.

        Es muy importante ser muy cuidadoso con la página web, para dar
        sensación de profesionalidad con la misma, evitando por ejemplo que la
        página principal de la aplicación esté en un plataforma diferente como
        FaceBook.

        \item [Redes Sociales] Es importante darle a la máxima visibilidad en
          las redes sociales, ya que son un canal de comunicación barato y con
          un enorme potencial de venta.

          Mostrar un perfil muy activo en redes sociales suele permitir captar
          la atención de posibles compradores.

          \item [Publicitar Anuncios] En la mayoría de las redes sociales
            (especialmente relevante en FaceBook) se permite al usuario
            promocionar su página para que aparezca como link patrocinado.

            Es una manera de expandir el público objetivo como una inversión
            monetaria no muy alta.

  \end{description}

